# UC5 - Especificar Colaborador de Organização

## 1. Engenharia de Requisitos

### Formato Breve

O Gestor da Organização solicita um registo para um novo colaborador da organização. O sistema solicita os dados necessários sobre o colaborador (exemp. nome, função, telefone e e-mail). O Gestor introduz os dados solicitados. O sistema valida e apresentda os dados, pedindo a sua confirmação. O Gestor da organização confirma. O sistema regista os dados do novo colaborador da organização, gera uma password para o mesmo, ficando este último registado no sistema, envia, por e-mail, os dados de acesso ao colaborador e, procede a informar o Gestor da Organização do sucesso da operação. 


### SSD
![UC5-SSD](UC5_SSD.svg)

### Formato Completo

#### Ator principal

Gestor da Organização

#### Partes interessadas e seus interesses

* **Gestor da Organização:** pretende que os colaboradores por ele registados especifiquem tarefas para a organização.
* **Colaborador de Organização:** pretende ser registado no sistema para poder especificar tarefas.
* **Organização:** pretende receber as tarefas especificadas pelo colaborador para, posteriormente, publicá-las e gerir o seu processo de adjudicação.
* **Freelancers:** pretende aceder ás tarefas publicadas de maneira a se poderem propôr a realiza-las. 
* **T4J**: pretende que as organizações possam registar colaboradores seus.

#### Pré-condições

-Organização estar registada no sistema.
-Gestor da Organização já se encontrar registado no sistema.


#### Pós-condições

-A informação sobre o novo colaborador da organização é registada no sistema.
-O colaborador também se torna um utilizador registado sistema.
-É enviado um e-mail ao colaborador com a informação de acesso à plataforma.


#### Cenário de sucesso principal (ou fluxo básico)

1. O Gestor da Organização solicita um novo registo para um colaborador da organização.
2. O sistema solicita os dados necessários sobre o colaborador (exemp. nome, função, telefone, e-mail e password).
3. O Gestor da Organização introduz os dados solicitados.
4. O sistema valida e apresentda os dados, pedindo a sua confirmação.
5. O Gestor da organização confirma.
6. O sistema regista os dados do novo colaborador da organização, gera uma password para o mesmo, ficando este último registado no sistema, envia, por e-mail, os dados de acesso ao colaborador e, procede a informar o Gestor da Organização do sucesso da operação. 


#### Extensões (ou fluxos alternativos)

(alternativas globais ao fluxo principal ou especifica de um determiando passo)

*a. O Gestor da Organização solicita o cancelamento do registo do novo colaborador da organização.

> O caso de uso termina.

4a. Dados mínimos obrigatórios em falta.
>	1. O sistema informa quais os dados em falta.
>	2. O sistema permite a introdução dos dados em falta (passo 3)
>
	>	2a. O Gestor da Organização não altera os dados. O caso de uso termina.

4b. O sistema deteta que os dados (ou algum subconjunto dos dados) introduzidos devem ser únicos e que já existem no sistema.
>	1. O sistema alerta o Gestor da Organização para o facto.
>	2. O sistema permite a sua alteração (passo 3)
>
	>	2a. O Gestor da Organização não altera os dados. O caso de uso termina.

6a. O sistema deteta que o e-mail não foi enviado ao colaborador.
>	1. O sistema alerta o Gestor da Organização para o facto.
>	2. O sistema permite a alteração do e-mail.
>
	>	2a. O Gestor da Organização não altera o e-mail. O caso de uso termina.

#### Requisitos especiais
* A password deve ser gerada pela plataforma recorrendo a um algoritmo externo (i.e. concebido por terceiros)

#### Lista de Variações de Tecnologias e Dados
\-

#### Frequência de Ocorrência
\-

#### Questões em aberto

* Todos os dados são obrigatórios?
* Outros dados obrigatórios no registo?
* Quais as regras de segurança aplicáveis à palavra-passe?
* Qual o processo de notificação da palavra-passe?
* Sistema de prevenção para evitar contas com dados duplicados?
* Qual a frequência de ocorrência deste caso de uso?

## 2. Análise OO

### Excerto do Modelo de Domínio Relevante para o UC

![UC5_MD.svg](UC5_MD.svg)

## 3. Design - Realização do Caso de Uso

### Racional

| Fluxo Principal | Questão: Que Classe... | Resposta  | Justificação  |
|:--------------  |:---------------------- |:----------|:---------------------------- |
| 1. O Gestor de Organização inicia o processo de registo de um novo colaborador.|... interage com o gestor?|RegistarColaboradorUI|Pure Fabrication: não se justifica atribuir esta responsabilidade a nenhuma classe existente no Modelo de Domínio.|
| |... coordena o UC?| RegistarColaboradorController |Controller|
| |... cria instâncias de Colaborador?|ListaColaborador|	Creator (regra1) + Padrão HC + LC sobre Organizacao: esta delega a responsabilidade na ListaColaborador.|
| |... conhece ListaColaborador| Organizacao|IE: a Organização tem uma ListaColaborador.|
| |...conhece o utilizador/gestor a usar o sistema?|SessaoUtilizador|IE: cf. documentação do componente de gestão de utilizadores.|
| |...sabe a que organização o utilizador/gestor pertence?|RegistoOrganizacao|IE: conhece todas as organizações. Padrão HC + LC sobre Plataforma: esta delega a responsabilidade no RegistoOrganizacoes.|
| | |Organização|IE: Organizacao tem uma ListaColaborador|
| | |ListaColaborador|IE: conhece os colaboradores da organização|
| |...conhece RegistoOrganizacao?| Plataforma| IE: a Organização tem uma ListaColaborador.|
| 2. O sistema solicita os dados necessários sobre o colaborador (exemp. nome, função, telefone e e-mail).||||
| 3. O Gestor da Organização introduz os dados solicitados.|... guarda os dados introduzidos?|Colaborador|IE: instância criada no passo 1: possui os seus próprios dados.|
| 4. O sistema valida e apresentda os dados, pedindo a sua confirmação.|... valida os dados do Colaborador (validação local)|Colaborador|IE: possui os seus próprios dados|
||... valida os dados da Colaborador (validação global)|ListaColaborador|IE: a ListaColaborador contém/agrega Colaborador.|
| 5. O Gestor da organização confirma.||||
| 6. O sistema regista os dados do novo colaborador da organização, ficando este último registado no sistema e procede a informar o Gestor da Organização do sucesso da operação.|... guarda o Colaborador criado?|ListaColaborador|IE: a ListaColaboradores contém/agrega Colaborador.| 
| |... gera a password do Colaborador?|AlgorimoGeradorDePasswords|IE: no MD o AlgoritmoGeradorPasswords gera password de Utilizador.|    
| |...conhece o AlgorimoGeradorDePasswords?|Plataforma|IE: no MD a Plataforma recorre a AlgoritmoGeradorPasswords. Protected Variation sobre AlgoritmoGeradorPasswords: visto que o sistema deve suportar vários algoritmos externos.| 
| |...implementa as particularidades de cada algoritmo externo em concreto?| AlgoritmoGeradorPasswordsAdapterXXX |Protected Variation + Adapter|    
| |...regista/guarda os dados do novo Colaborador da Organizacao?|AutorizacaoFacade|IE. A gestão de utilizadores é responsabilidade do componente externo respetivo cujo ponto de interação é através da classe "AutorizacaoFacade"|
| |...envia, por email, os dados de acesso ao Colaborador/Gestor?|ListaColaborador| IE: possui os dados para o fazer.|

### Sistematização ##

 Do racional resulta que as classes conceptuais promovidas a classes de software são:

 * Organizacao
 * Colaborador
 * Plataforma
 * AlgorimoGeradorDePasswords

Outras classes de software (i.e. Pure Fabrication) identificadas:  

 * RegistarColaboradorUI  
 * RegistarColaboradorController
 * RegistoOrganizacao
 * ListaColaborador

 Outras classes de sistemas/componentes externos:

 * SessaoUtilizador
 * AutorizacaoFacade
 * AlgorimoGeradorDePasswords


###	Diagrama de Sequência

![UC5_SD.svg](UC5_SD.svg)	

 * Diagrama de Sequência Secundário - getEmailByLogin<br><br>
![IUC_getEmailByLogin](IUC_getEmailByLogin.svg)

 * Diagrama de Sequência Secundário - getOrganizacaoByEmailUtilizador<br><br>
![IUC_getOrganizacaoByEmailUtilizador](IUC_getOrganizacaoByEmailUtilizador.svg)

 * Diagrama de Sequência Secundário - registaColaboradorComoUtilizador<br><br>
![IUC_RegiColabComoUtiliz](IUC_RegiColabComoUtiliz.svg)


###	Diagrama de Classes

![UC5_CD.svg](UC5_CD.svg)
